.. #IaaS,#PaaS,#SaaS

.. http://www.intuit.ru/studies/courses/12160/1166/print\_lecture/19342

.. Классификация облачных вычислений
.. ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Традиционно выделяют три типа (уровня) облачных систем:

-  Инфраструктура как услуга (IaaS, Infrastructure as Service).
-  Платформа как услуга (PaaS, Platform as a Service).
-  Программное обеспечение как услуга (SaaS, software as a service).

|Виды "облачных" услуг|

Рис. Виды "облачных" услуг

На рисунке, в виде обобщенной схемы представлен каждый из перечисленных выше видов
облачных услуг, названия которых приведены в центре в виде перевернутой пирамиды. 
Больший размер блока пирамиды означает, что он включает в себя инфраструктуру более маленького блока. 
Например, для предоставления сервиса "Платформа как услуга" с точки зрения поставщика услуг необходимо также иметь возможность обеспечить сервис "Инфрастуктура как услуга".

В левой части рисунка указано, каким видом ИТ-ресурсов необходимо обладать, чтобы предоставить соответствующие услуги.
В правой части рисунка перечислены виды целевой аудитории предоставляемых облачных услуг.

IaaS -- инфраструктура как услуга (Infrastructure as Service)
=============================================================
На этом уровне предоставляется возможность конструировать IT-инфраструктуру и управлять ею.
Например, создавать виртуальные сети, добавлять виртуальное оборудование (серверы, хранилища, базы данных),
устанавливать необходимое для работы прикладное программное обеспечение и операционные системы,
т.е. использовать облако так, как если бы это была реальная IT-инфраструктура.
Самые известные IaaS-решения:

- Amazon CloudFormation,
- Google Compute Engine,
- Windows Azure.

.. Облачные вычисления уровня IAAS (Infrastructure As A Service)
   IAAS- это вычислительный кластер, подключенный к управляющему серверу.
   На каждом элементе кластера установлена система виртуализации (Xen, Kvm …).
   Пользователь делает запрос к управляющему серверу о выделении новой виртуальной машины с указанной ОС и другими параметрами.
   Сервер обрабатывает запрос, выбирает наименее загруженную машину (возможны и другие варианты, например, RoundRobin), предоставляет ей образ указанной ОС.
   Машина запускает образ, а пользователю возвращается IP-адрес его виртуального сервера.
   Именно так работает инфраструктура Amazon EC2, а также ее OpenSource аналог под названием Eucalyptus.

PaaS -- платформа как услуга (Platform as a Service)
====================================================
На этом уровне предоставляется возможность устанавливать операционные системы, систем управления баз данных, средств разработки и  тестирования.
.. Таким образом, потребитель облачных услуг получает возможность и средства для самостоятельного создания, тестирования и эксплуатации программного обеспечения. 
При этом вся информационная инфраструктура (вычислительные сети, серверы и системы хранения) управляется провайдером. 
Вот перечень наиболее известных PaaS-сервисов:

-  Google App Engine (для разработки программного обеспечения на языках Java, Python);
-  Windows Azure (для ASP.NET, PHP);
-  Cloud Foundry (языки программирования Java, Ruby, Scala).

SaaS -- Программное обеспечение как услуга (Software as a service)
==================================================================
На этом уровне предоставляется возможность установки программного обеспечение.
Все данные хранятся в облаке, и для доступа к ним пользователю требуется только наличие веб-браузера. 

.. Это наиболее интересный для образовательных учреждений тип облачных вычислений,
   поскольку он не требует дополнительных затрат на установку и настройку программного обеспечения, как это требуется при использовании IaaS и PaaS. 

При этом не требуются дополнительные затраты на установку и настройку программного обеспечения, как это требуется при использовании IaaS и PaaS. 
В большинстве случаев плата за использование программного обеспечения в рамках SaaS рассчитывается с учётом количества пользователей и не предполагает так называемых Enterprise-лицензий, позволяющих использовать некоторый сервис для любого количества пользователей без ограничений. 
Примеры бесплатных SaaS-решений:

- Google Apps for Education;
- Microsoft Office 365 for education. 

Они содержат в себе функции офисного пакета (работа с документами, таблицами и презентациями), средств коммуникации (электронная почта, календари, мгновенные сообщения) и средств эффектной подачи информации (в виде статических презентаций, видеороликов или интерактивных
приложений).

.. |Виды "облачных" услуг| image:: ../../images/cloud_type.images/01_01.jpg
